<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>L Z</title><link href="http://lzivadinovic.com/" rel="alternate"></link><link href="http://lzivadinovic.com/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://lzivadinovic.com/</id><updated>2017-04-12T15:38:00+02:00</updated><entry><title>Sranja na faksu</title><link href="http://lzivadinovic.com/blog/rad-na-faksu.html" rel="alternate"></link><published>2017-04-12T15:38:00+02:00</published><updated>2017-04-12T15:38:00+02:00</updated><author><name>Lazar Zivadinovic</name></author><id>tag:lzivadinovic.com,2017-04-12:/blog/rad-na-faksu.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Rant o nacinu funkcionisanja stvari na matf&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Zlo 1 (zla nisu po zlobnosti (?) numerisana)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Receptura&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ovo što sam ovde uradio je samo po onoj recepturi iznad.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Ok Šerloče, to mi je jasno, ali odakle ti recept?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednostavno ne možeš da voliš kurseve i predavače koji ti samo pljunu neku formulu i zahtevaju od tebe da je se slepo držiš, a pritom to nije nešto što može intuitivno da se shvati. Problem sa ovim je što možeš na primer da naučiš neke klince nekim jednačinama kao što se radi u osnovnoj školi (recimo rešenja kvadratne jednačine) bez da im pokažeš kako se do toga dolazi (a verujem da bi svaki profesor mogao da izdvoji jedan ceo čas na dokazivanje te formule) onda će to shvatiti kao recept i na pitanje &amp;quot;A zašto je to baš tako?&amp;quot; dobijaćeš odgovore tipa &amp;quot;Zato što jeste!&amp;quot;, tj ne razmišljaš kritički već samo prihvataš &amp;quot;činjenice&amp;quot; koje, generalno, mogu biti i netačne. I to može da ti stvori problem u životu. Ako si student, onda naučiš nešto po nekoj recepturi i položiš ispit, ali kada počneš da radiš vidiš da ti nešto škripi i onda moraš opet da učiš i onda te hvata panika zato što imaš rokove koje ne smeš da probiješ... blablabla... Mislim, to je prvi od fundamentalnih problema studija. Smatram da moto &amp;quot;nauči napamet i primeni&amp;quot; mora biti promenjen u &amp;quot;sumnjaj da bi znao&amp;quot;, jer šta je znanje?? &amp;quot;Znanje je ono šta ostane kada se zaboravi naučeno.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zlo 2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Predavanja na fakultetu sa prezentacija.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="/images/sranja/morpheus.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Pa jebem vam mater.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mislim, prezentacije su super stvar, ali kada imaš puno slika npr teleskopa, nekih šema, skica itd. Ali prezentacija mora biti pomoćno sredstvo, nikako glavni alat predavanja. Posebno kod računski intenzivnih predavanja sa puno formula. Npr, elektrodinamika je kurs koji ima baš puno računa, od diferencijalnih jednačina, preko integrala, redova, vektorske analize... U svakom slučaju, ima da se piše. I iz tih pisanija ti dolaziš do nekih relevantnih zaključaka. Ako ti samo vidiš taj račun, bez da prođeš detaljno kroz njega, ti ćeš to zaboraviti za 20 minuta, jer jednostavno ne možeš da držiš sve to u kratkoročnoj memoriji. Kada počneš da pišeš i da vežbaš, to pređe lepo u dugoročnu memoriju i onda možeš sa tim efektivno da barataš. Da se razumemo, u svakom slučaju ćeš kući morati da drljaš dupe i da sam vežbaš, ali zašto da sve sam radiš od 0, kada kroz taj račun već profesor može da prođe sa tobom na predavanjima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takođe, slažem se da koristeći prezentacije predavač može veći obim gradiva da obuhvati ali da li je to cilj??? Zar nije cilj da na OSNOVNIM studijama naučimo OSNOVE i da se upoznamo sa tim jako dobro da bi posle mogli da gradimo to naše znanje?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Još jedna mana je što predavači uglavnom piče jako brzo kroz prezentacije. To studentu daje vremena čisto da prepiše šta piše tu, bez da ikako razmisli o tome i da eventualno postavi pitanje, shvati šta se tu dešava i da vidi šta mu je sporno. Odgovori profesora poput &amp;quot;meni nije bitno da vi znate izvođenja nego šta od čega zavisi&amp;quot; se svodi na &amp;quot;nije mi bitno da razumeš šta se tu dešava, a ni da zapamtiš celu formulu, već samo deo formule&amp;quot;. Problem sa tim je što nećeš sklopiti širu sliku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zlo 3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kome pričaš i šta...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;I tako deco, ovde imate ovaj Langražijan i onda varirate i tražite gde vam je dejstvo stacionarno i onda odatle imate jednačine kretanja. Ima li pitanja?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Da li je majonez instrument?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kao, jebem mu mater, moraš prilagoditi predavanje publici. Naravno, svako predavanje ćeš napraviti tako da tebi bude interesantno, jer ćeš se onda potruditi da to bude stvarno dobro. Ovo znači da ne radiš stvari preko kurca i da ne čitaš tekst sa prezentacija, već da praviš da bude nekako interaktivno jer tako možeš da dobiješ feedback od publike da li to što pričaš dolazi do njihovih pilećih mozgova (ovo se ne odnosi na predavanja koja držiš kao student na fukultetu, jer si ti onda pileći mozak koji se uhvatio za neko sranje i sad pokušava da pokaže kako je nakrljao nešto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovde postoji još jedan problem, a to je bežanje od odgovornosti za stvari koje se nisu ispričale. Recimo, mi na fakultetu nismo slušali statistiku. Ovo ne bi bio toliko veliki problem da mi zapravo nemamo kurs iz OAP B (obrada astronomskih posmatranja) koji je po &lt;a class="reference external" href="http://www.matf.bg.ac.rs/files/Obrada_astronomskih_posmatranja_B-AAF1.pdf"&gt;planu i programu&lt;/a&gt; zapravo kurs primenjene statistike sa uvodom u statistiku. To što se profesor nije ni jednom pojavio na predavanjima i što smo na vežbama tražili srednju vrednost matrice par časova, jebi ga. Veći problem nastaje kada ti je zapravo potrebna statistika na drugim kursevima kao što su statistička fizike i zvezdana statistika gde profesori budu u fazonu &amp;quot;vi ste ovo radili&amp;quot; i ti kao kažeš &amp;quot;pa kao, imali smo kurs, zvanično&amp;quot;. Tu onda može da nastane problem i da prof samo nastavi sa pričom &amp;quot;vi ste ovo radili, ja nemam vremena da se peglam sa vama da vam pričam ovo opet, pročitajte kući&amp;quot;.  Onić je ispao skroz kul u celoj priči (ZS) jer je bio u fazonu &amp;quot;Ok, ja ću sada da vam pređem kroz osnove statistike jer kapiram da niste radili na OAP-u.&amp;quot; i kao, kul, &amp;quot;hvala&amp;quot;. Ali zašto dolazi uopšte do toga ako se zna da se prof ne pojavljuje??? Bizarno je.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="/images/sranja/nmfp.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Nešto slično sa ovim prebacivanjem odgovornosti se desilo i u PSC na zimskom seminaru kada se radila mehanika. Što je za posledicu imalo da polaznici ne znaju šta je ZOI, ZOMI, ZOE, zašto ubrzanje i brzina imaju drugačiji oblik u drugim koordinatnim sistemima. Onda se samo zapitaš šta se tačno desilo i šta si mogao da uradiš da promeniš. Da, seminar je kratak i mi hoćemo da im pokažemo &amp;quot;sve&amp;quot;, ali zar nije logičnije da se zadržiš na stvarima koje su fundamentalne, a ne samo da ih preskočiš zato što hoćeš da ispričaš neku drugu priču (kao što je bio primer sa filozofijom nauke ili sistemima ili šta god da su im ljudi pričali). Kao, boli ga dupe za neki super kul insight u problematiku, nauči ga prvo o čemu se tu zapravo radi pa će vremenom naleteti na super kul insight i kao &amp;quot;pa da, ovo je skroz kul&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zlo4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ludaci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ali kao, zašto su ti ljudi i dalje na fakultetu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Došli divlji, isterali pitome.&amp;quot; - Ludak&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note: Ovo planiram da postane serija nasumičnih tekstova u kojima zapravo samo kukam na život i ne nudim konkretno rešenje. Mada, prvi korak ka rešenju je prihvatanje i definisanje problema. No dobro, prvi tekst se odnosi na fakultet, studije, obrazovanje. U drugom ću pisati najverovatnije nešto o izborima.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>You are just looking at it's butt...</title><link href="http://lzivadinovic.com/blog/love-hate.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-19T17:38:00+02:00</published><updated>2016-06-19T17:38:00+02:00</updated><author><name>Lazar Zivadinovic</name></author><id>tag:lzivadinovic.com,2016-06-19:/blog/love-hate.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Upisivanje fizike/astrofizike&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mislim da sam shvatio koliko je fizika bogata kada mi je Jovan Božuta u prvoj godina faksa rekao &amp;quot;Matori, danas sam položio ispit koji mi je objasnio samo ovaj simbol u toj jednačini, a za ostatak polako...&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tada sam nosio majicu sa Šrodingerovom jednačinom. Posle toga sam prestao da nosim majice sa jednačinama koje mi nisu fundamentalno jasne. Što znači da za sada, u principu, mogu samo da nosim majice sa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;F = ma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pV = nRT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;m1 - m2 = 2.5 log(I2/I1)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="/images/butt/same.png" /&gt;
&lt;p&gt;Mislim, kapiram ja Langražijan i varijacioni račun i Lagranževe jednačine kretanja i nemam pojma, MHD model idealne plazme i kako se dolazi do tih stvari, ali mi to još uvek nije toliko intuitivno i ne želim samo da slepo pratim neka slova na papiru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stvar je u tome da kao klinac (srednjoškolac) nisi svestan tih stvari ukoliko nisi imao lepo odrađene kurseve fizike u srednjoj školi ili ako zapravo nisi negde video kako se fizika zapravo radi (npr. Petnica). Takođe, ovo se može rešiti tako ako sam slušaš kurseve na EdX-u ili kurseri. Ali budimo realni, 99% klinaca više voli da pije pivo, igra basket, igra igrice, visi po kafićima (ladi muda jednostavno), nego da zapravo pogleda neki kurs iz fizike ili tako nešto. Sa druge strane, i zašto bi uopšte trošili vreme na to ako im fizika nije predstavljena na lep način.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, scena je sledeća:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imate klinca koji nije imao gde da čuje šta je zapravo fizika, već je samo radio one gluposti u srednjoj školi (ne kažem da je program loš, već da imaš problem sa neambicioznim profesorima) i gledao poprilično veliki broj naučno-popularnih emisija i bio u fazonu &amp;quot;WOW čoveče, ovo je tako kul. I deluje tako lako. Ja ću ovo studirati!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I onda upiše fiziku (koju svaki moron može da upiše zato što je prijemni smešan (ozbiljno ljudi, nemojte tako funjarski da zezate klince)) i dođe na kurs matematike 1 i bude u fazonu &amp;quot;I DID NОТ SIGN UP FOR THIS!&amp;quot; I malo kasnije (godinu, ili dve) shvati da to zapravo nije za njega i jednostavno napusti faks. Što je skroz ok, ali takve scene mogu da se izbegnu ako se stvari lepo rade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ono što je zapravo poenta ovog &amp;quot;teksta&amp;quot; (čitaj, random nabacanih misli bez nekog određenog smisla) je da je nauka teška ako ne znaš kako treba da se radi i da ako pristupiš tome sa stavom &amp;quot;lalalala, laseri, crne rupe, wow, znam pričicu&amp;quot; onda si osuđen na propast i samo gubiš par godina ćivota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S. Ako stvarno voliš nešto, onda voliš sva sranja koja dolaze uz to.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Dekonvolucija HINODE/SOT snimaka i PSF teleskopa</title><link href="http://lzivadinovic.com/blog/dekonvolucija.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-15T09:15:00+02:00</published><updated>2016-06-15T09:15:00+02:00</updated><author><name>Lazar Zivadinovic</name></author><id>tag:lzivadinovic.com,2016-06-15:/blog/dekonvolucija.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Malo o dekonvoluciji FG snimaka sa HINODE/SOT&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;PSF (point spread function) nam govori o nepravilnostima u optičkom sistemu. Optički savršen sistem ima neki difrakcioni limit i strukture koje su manje od toga ne može da razluči. Naravno, ni jedan sistem nije optički savršen tako da dolazi do raznih aberacija unutar samog sistema koje utiču na kvalitet slike. PSF nam govori o tim aberacijama. U principu, nemoguće je odrediti PSF teleskopa ali je moguće &amp;quot;nagađati&amp;quot; tu funkciju i zatim redukovati snimke metodom dekonvolucije.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="/images/dekonvolucija/deconvolve.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;PSF HINODE teleskopa je određena u &lt;a class="reference external" href="https://www.aanda.org/articles/aa/pdf/2009/27/aa11975-09.pdf"&gt;ovom radu&lt;/a&gt; tako što su posmatrali tranzit Merkura. Predpostavili su da ako bi tranzit bio posmatran optički savršenim teleskopom, intenzitet piksela na površini Merkura bi bio zanemarljivo mali u odnosu na intenzitet piksela na kojima je Sunčeva površina. Na osnovu te predpostavke napravili su funkciju koja se sastoji iz 4 gausijana i testirali su je tako da se metodom dekonvolucije dobije nešto najpriblišnije predpostavci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prva funkcija stvara PSF (2d matricu intenziteta).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dok druga funkcija/procedura(zapravo) radi dekonvoluciju metodom max_likelihood ili max_entropy (iz nekog razloga ne radi) i za input parametre traži put do slike koju želimo da &amp;quot;sredimo&amp;quot;, broj iteracija (za max_likelihood (~30), u kom filteru je slika i tip dekonvolucije.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preporucujem da se procita docstring zato sto ima calling example i sve je lepo komentarisano. Mrzi me da pišem zato što je sve u fajlu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fajl možete skinuti &lt;a class="reference external" href="/code/deconvolve.pro"&gt;ovde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rezultat: RMS (Root Mean Square) sa 0.0799 na 0.0971 za blue continum&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Još uvek nisam uradio za ostale filtere (račun za RMS) ali smatram da je najmanja &amp;quot;dobit&amp;quot; za blue continuum snimke zato što su najoštriji. Najveće poboljšanje se očekuje kod red continuum snimaka zato što imaju najširi PSF.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Redukcija spektara u IRAF-u</title><link href="http://lzivadinovic.com/blog/iraf-spec.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-20T09:15:00+02:00</published><updated>2016-05-20T09:15:00+02:00</updated><author><name>Lazar Zivadinovic</name></author><id>tag:lzivadinovic.com,2016-05-20:/blog/iraf-spec.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Kratak pregled o redukciji spektara u paketu IRAF&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;IRAF folder mozete skinuti ovde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pre svega, ovo je jako šturo i neformalno i služi kao podsetnik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suviše sam lenj da bih sređivao i da bih pravio &amp;quot;skriptu&amp;quot; ili tako nešto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U folderu &amp;quot;raw_data&amp;quot; se nalaze sirovi snimci na kojima nije vrsena nikakva redukcija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prva redukcija koja je izvrsena je redukcija overscan-a. Overscan predstavlja piksele na ivici CCD kamere na kojima nije zabelezen nikakav podatak. Ova redukcija je izvrsena fitovanjem svih podataka, tj podataka iz svih redova, na nivo overscan-a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovo je radjeno funkcijom fit1d koja je pozivana komandom &amp;quot;epar fit1d&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakon redukcije lazne nule, sledeca uradjena stvar je kombinovanje svih bias snimaka u master_bias snimak. Ovo je radjeno komandom &amp;quot;epar imcombine&amp;quot; gde smo selektovali prvih 10 slika iz naseg seta podataka, jer su one bias.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="../images/iraf/rezultat.png" /&gt;
&lt;p&gt;Sledeca izvrsena korekcija je oduzimanje master_bias.fit od svih snimaka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovo radimo zato sto bias predstavlja sum samog cipa. Bias snimak se izradjuje tako sto napravimo snimak sa nultom ekspozicijom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drugi naziv sa bias je i read out noise. #Ja ga tako zovem :D
Ova korekcija je izvrsena funkcijom &amp;quot;epar imartih&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sledeca izvrsena redukcija je trimovanje. Ovo se se izvrsava zbog toga sto nas spektar nece biti snimljen na celom CCD cipu, vec na nekom uskom delu redova. Trimovanjem izbacujemo regione koji ne nose nikakvu informaciju i ostaje nam samo spektar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naredna uradjena stvar je pravljenje master flat field snimka. Flat field nam govori o raspodeli osetljivosti razlicitih regiona na svetlost. Snimak je izradjen spajanjem svih flat snimaka (kao i kod bias snimaka). Flat field snimci su snimci sa nazivom [* 19.fit- * 025.fit]. Zatim, je uredjeno usrednjavanje flat field snimka. Ono je vrseno iz razloga jer osetljivost cipa varira u zavisnosti od talasne duzine svetlosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovo je radjeno deljenjem intenziteta svakog piksela srednjom osetljivoscu cipa. Srednja vrednost je odredjena funkcijom imstat i iznosi 14588 (count's - jedinica)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakon normalizovanja master_flat snimka, snimci spektara i komparacionih lampi su redukovani gore usrednjenim flat field snimkom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatim je vrseno raspakivanje spektara funkcijom apextract (podesavanje logova) i apall iz paketa twood. Ovde sam naisao na problem o kom pise vise u fajlu &amp;quot;bag_sa_warning_all_pixel_rejected&amp;quot;. Probao sam da popravim kod ovom korekcijom, ali sam dobio invertovane snimke iz nekog razloga. Ne znam sta se tu desavalo, zato sam nastavio da trazim dalje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takodje, ispostavilo se da program ne pronalazi automatski pozadinu koju je potrebno oduzeti. (pogledati spaceman prirucnik) Zato su promenjeni parametri b_sampl = -70:-10, 10:70 kao i funkcija za fitovanje
Korisceni parametri se nalaze u slikama raspakivanje_zvezde* kao i raspakivanje_lampi*. Takodje, snimljeni su i log fajlovi, za koje nisam siguran na koje vreme se odnose. Najsigurnije je gledati po timestamp-u. Skoro sigurno su logovi za lampe i zvezde u fajlu log_za_spektre.log posmatrati poslednjih 6 redukovanih fajlova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sada imamo kako izgleda raspodela spektara po pikselima, ali nama to nije od koristi. Mi zelimo da dobijemo raspodelu spektra po talasnim duzinama. Zato imamo kalibracione lampe i cilj je kalibrisati nase spektre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posto imamo snimljene spektre nasih lampi, zelimo da odredimo na kojoj se talasnoj duzini nalaze linije iz tog spektra. Ovo radimo tako sto odemo na bazu podataka &lt;a class="reference external" href="http://www.noao.edu/kpno/specatlas/that/thar.html"&gt;ovde&lt;/a&gt;  (Torijum-Argonska lampa) i izaberemo odredjeni opseg talasnih duzina (6255 - 6767 A) (vizuelna inspekcija). Takodje, spektar nase lampe postoji u datoteci thar.dat koja se nalazi u folderu /iraf/noao/lib/linelists. Identifikaciju vrsimo pokretanjem funkcije identify sa prefiksom epar. Ova funkcija se nalazi u paketu oned.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, nekako sam uspeo da uradim prebacivanje sa piksela na talasne duzine.
#Now, only God knows&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problem je bio sa malim brojem postavljenih linija. Ovo mi je bilo jako cudno i zato sto nasa kalibraciona lampa ne daje isti fluks kao i komparacioni spektar pa nisam mogao da nadjem sta je sta tu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;normalizovao sam spektre funkciojom conti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;uradio sam telusku korekciju koristeci template_27vul.fits (Onicev fajl)
#Ovde je bio plan da se nadje model zvezdane atmosfere i da se na osnovu toga odrede telurske linije.
#Problem je bio sa tim sto Fluks na modelu nije bio kalibrisan pa prilikom sredjivanja template-a za telurske linije, dobijemo emisiju.
#Smatram da ako bih to sredio, da bi radilo bas fino...
#P.S. Obratiti paznju na to da model mora da se pomeri za dlambda zbog toga sto mi snimamo shiftovane linije, dok model daje &amp;quot;apsolutne&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;za * 15.fits V korekciono je -22 km/s
za * 30.fits V korekciono je -22.15 km/s
Ovo je baricentricna korekcija&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;talasne duzine H alpha
15.fits = 6563.04 A
30.fits = 6562.95 A&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H alpha (realno) = 6562.81 A
c = 299.92.458 km/s&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Radijalna brzina posle korekcija za h alpha
15.fits = −11,493484446 km/s
30.fits = −14,384314591 km/s&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A za helijum&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15.fits = −19,532823708 km/s
30.fits = −20,879569656 km/s&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovaj HeI je jako cudan zato sto spekatr nije lepo ociscen i pravi problem prilkom fitovanja (bilo da fitujem gausom, lorencom ili fojtom).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Period je odredjen preko neke skripte koja je pisana za gnuoctave, nisam dublje zalazio u to, samo mi je ispljunulo broj (P=68.663d).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na kraju krajeva, iskoristio sam podatke iz fajla conti koji sadrzi vrednosti za sva posmatranja i sve ih na istu fazu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sve se to lepo plotovalo (rasulo, hehe) i dobili smo ovaj grafik i zakljucili da je zvezda spektroskopsi dvojna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;THE END!&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Ekvivalentna sirina spektralne linije</title><link href="http://lzivadinovic.com/blog/ew-linije.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-14T12:20:00+02:00</published><updated>2016-05-14T12:20:00+02:00</updated><author><name>Lazar Zivadinovic</name></author><id>tag:lzivadinovic.com,2016-05-14:/blog/ew-linije.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Odredjivanje ekveivalentne sirine spektralne linije&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Kod i ascii fajl možete skinuti možete skinuti &lt;a class="reference external" href="/code/ew.zip"&gt;ovde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ekvivalentna širina linije predstavlja širinu pravougaonika koji ima istu površinu kao i linija. To je mera jačine linije.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da bi odredili ekvivalentnu širinu apsorbcione linije, prvo je neophodno invertovati liniju (okrenuti je naopačke) zato što nam je tako lakše da integralimo. Pošto su naša merenja ekvidistanta (korak je konstantan), nije bilo potrebe interpolirati liniju, ali je to ipak urađeno zato što je zabavno. (pročitajte o interpolaciji na wikiju, koristio sam Cubic Spline metodu)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koristio sam Simpsonovo pravilo za numeričku integraciju (google is your friend).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="/images/ew/simp.png" /&gt;
&lt;p&gt;Iskreno, najveći problem u pisanju koda je bilo sređivanje osa. Za sve probleme tog tipa sam našao univerzalni lek, a to je:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;google search : &amp;quot;how to do something in python site:stackoverflow&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Btw, rezultat je....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="/images/ew/EW.png" /&gt;
</content></entry><entry><title>Parametri spektroskopsi dvojnog sistema</title><link href="http://lzivadinovic.com/blog/spektro-star.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-14T09:13:00+02:00</published><updated>2016-05-14T09:13:00+02:00</updated><author><name>Lazar Zivadinovic</name></author><id>tag:lzivadinovic.com,2016-05-14:/blog/spektro-star.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Rant o nacinu rada pokaznih vezbi na fakultetu&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pre nego što krenem da postujem informacije o progresu, želim da izjavim da je ovo vežba najgora vežba koju smo imali na ovom predmetu. Zanimljiva problematika svakako, ali neizvodljiva vežba sa stanovišta preciznosti i smislenosti postupka sa ovako malim brojem merenja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sledeća stvar koja mi smeta je to što ako ljudi koji prave ove vežbe već znaju za probleme koji se javljaju zašto ne  isprave vežbu jednostavno ili da je naprave tako da bude izvodljiva (kao što se u tekstu same pripreme pominje &amp;quot;Potrebno je više merenja..&amp;quot;). Problem je u tome da je cilj izvršiti zadatak baš kako je napisano tj. po uputstvu umesto da cilj bude izvršiti zadatak tačno. Tu je problem to što će fakultet ispljunuti gomilu nekreativnih i neambicioznih studenata koji samo znaju da prate uputstva i neće biti spremni na istraživački rad. Što ih u principu odmah posle završetka osnovnih studija i čeka (master je &amp;quot;proba&amp;quot; istraživačkog rada).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="/images/spektro_zvezda/actuary-actuarius-evolution.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ova vežba nije izvodljiva u okviru egzaktnih merenja, već se svodi na nagađanje. Meni stvarno nije jasno kako da integralim krivu čiji analitički oblik ne znam (u principu znam, ali ne znam parametre) (čak ni ne mogu da je skiciram zato što se ne bavim time pa da kažem &amp;quot;ja bih proterao autobus ovuda&amp;quot; ali to se svodi na frekventistički pristup). Sledeća stvar koja se pominje je &amp;quot;kada imamo krivu (hehe, LOL) možemo da integralimo PLANIMETROM&amp;quot;. &lt;a class="reference external" href="/images/spektro_zvezda/Patrick-Star-Smashing-A-Computer-On-Spongebob-Squarepants.gif"&gt;Ljudi, nije ovo 19. vek, imamo računare.&lt;/a&gt; Ali to nije problem sa ovom vežbom. Glavni problem je taj da mi imamo generativni model  ali ga ignorišemo i stvaramo nova merenja (interpolacijom), koja u principu ne postoje. Ne bih se bunio da imamo više merenja i da onda radimo sa ovim stvarima, ali i dalje bih osećao nelagodnost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="/pdf/1008.4686.pdf"&gt;Elem, Hogg i ekipa (Bovy i Lang) su jako ozbiljno shvatili ovakav problem i napisali ozbiljnu stvar o tome.&lt;/a&gt; U principu, pišu o tome kako se generativni model koristi za fit i da je rezultat toga DISTRIBUCIJA VEROVATNOĆE MODELA/parametara u tom modelu. Jer ako dobijemo &amp;quot;tačno rešenje&amp;quot; običnim MNK i uzmemo 1 sigma grešku mi ne govorimo o distribuciji već samo o jednom specifičnom rešenju što nam daje manje informacija o samom problemu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Above all we emphasize the importance of having a &amp;quot;generative model&amp;quot; for the data, even an approximate one. Once there is generative model, the subsequent fitting is non arbitrary because the model permits direct computation of likelihood of the parameters or the posteriore probability distribution.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;When fitting is used for data-driven prediction -- that is, using existing data to predict the properties of new data not yet acquired -- the conditions for model applicability are weaker. For example, a line fit by the standard method outlined in Section 1 can be, under a range of assumptions, the best linear prediction of new data, even when it is not a good or appropriate model.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zato mi nije prijatno da interpoliram na prazno ovu krivu. Da bih pokazao koliko je loše interpolirati ovakve podatke, to sam i uradio, koristeći cubic spline kao &amp;quot;najprirodniji metod&amp;quot;. (Videti grafik)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nekako sam uspeo da se iskobeljam i da nadjem IDL proceduru koja fituje krivu radijalnih brzina na moje podatke pa onda integralim tu krivu da bih dobio parametre sistema nazad (hoću da pokažem kako od krive radijalnih brzina mogu da dobijem parametre sistema (što u principu znači da ako imam puno merenja mogu da koristim metod pomenut u uputstvu vežbe)) . Procedura se zove &lt;a class="reference external" href="http://www.cefca.es/people/%7Eriglesias/rvfit.html"&gt;vrfit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ova metoda se zasniva na gore pomenutom Bajesovskom pristupu, Tj. daje verovatnoću za svaki parametar i što je bitnije distribucije te verovatnoće. Ovo su fitovane i zaokružene vrednosti. Raspodele su date na slici ispod. Ove neodredjenosti su majorirane 1 sigma devijacije gausijana.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="/images/spektro_zvezda/distribucije_parametara_v4.png" /&gt;
&lt;img alt="" class="image-process-article-image align-center" src="/images/spektro_zvezda/vrednosti.png" /&gt;
&lt;p&gt;Sledeća stvar koju sam uradio je da sam na osnovu ovih parametara plotovao krivu radijalnih brzina za obe zvezde. Pritom rešavajući Keplerovu jednačinu pa korišćenjem te anomalije za izračunavanje &lt;span class="math"&gt;\(\nu\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elem, kada sam to uradio, dobio sam &amp;quot;normalnu&amp;quot; krivu koja savršeno prolazi kroz moje podatke i zapravo ima smisla. Zatim sam koristio tu krivu da dobijem parametre koristeći metodu Lehmann-Filhesa. Integralio osenčene povrsine (videti sliku, simpsonovim pravilom) i predstavio ih sa z11, z12, z21 i z22 (videti uputstvo vežbe) (pritom pazeći na znak, u smislu da negativne površine imaju negativni znak) i naravno, kao sto je prikazano u vežbi sveo &amp;quot;pocetak površine&amp;quot; na &lt;span class="math"&gt;\(\gamma\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, sivo i zuto su integraljene povrsine, sive su za prvu zvezdu, zute za drugu.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="/images/spektro_zvezda/im_proving_shit.png" /&gt;
&lt;p&gt;Idem da se smirim i da pojedem POMONARANDZU! BRB&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Batali, otisao sam da spavam...&lt;/p&gt;
&lt;script type='text/javascript'&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = 'https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.3/latest.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';
    mathjaxscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'AMS' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</content></entry><entry><title>SVAP 2016 - Pa nećemo valjda to</title><link href="http://lzivadinovic.com/blog/SVAP-2016.html" rel="alternate"></link><published>2016-04-03T10:20:00+02:00</published><updated>2016-04-03T10:20:00+02:00</updated><author><name>Lazar Zivadinovic</name></author><id>tag:lzivadinovic.com,2016-04-03:/blog/SVAP-2016.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Utisci sa SVAP-a 2016&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pišem....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krenulo je vrlo entuzijastično, tako se i završilo. Ne zbog rezultata, već zbog volje. Jako je tužno to što smo raspoloženi za snimanje čak i kada je oblačno (bili su cirusi, ali smatram da bi radili i po kumulusima) i još tužnije što je sistem snimanja toliko banalizovan da bukvalno kliknes na dva gumba (hehe) i on ti odradi posao. Tu, realno, ima malo mesta za neku preterano veliku grešku ali neko mora da ostane da pazi na klince. Jako mi je žao tog čoveka. Delovao je kao da mu se srce cepa zbog oblačnosti i da bi najviše voleo da dečurlija bude srećna, a sa druge strane zbog iskustva zna da su snimci za ovo veče beskorisni ali želi da nam učini i da deci malo podigne moral.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="../images/svap_2016/suma.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Drugi dan je bio organizovan kao jako loša Petnička radionica. Mislim, svakako da se metoda najbrže uči kada se ti koristiš softver i kada testiraš šta može da se uradi u njemu, ali smatram da mora da postoji neko predavanje koje se tiče striktno cilja i zašto nam je obrada bitna i šta zapravo mi merimo (o &amp;quot;zbog čega merimo&amp;quot; recimo, sjaj cefeide i šta želimo da zaključimo o fizici iza toga). Astronomi/astrofizičari nisu slušali ORM i smatram to fundamentalno pogrešnim. Mi, astronomi/astrofizičari, nemamo mogućnost eksperimenta, a svaka prirodna nauka se zasniva na činjenici da ti proveriš teoriju tako što je izmeriš, testiraš. Tako da se jedini pristup testiranju astro teorija vrši isključivo posmatranjem, a ne čačkanjem u labi, a ako imate loša merenja i OBRADU URADITE PO ALGORITMU vi zapravo ne znate šta vam ta merenja govore i time ne možete da tvrdite da ste razumeli/potvrdili teoriju.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takođe potrošiš puno sati na &amp;quot;ajd da pripremim posmatranje za svaki slučaj&amp;quot; i organizujete plan, popunite sve što može za jedno veče i kao ovo je spisak, ovo se radi. I onda ti vreme pomrsi konce i svede se priča na ajd da klikćemo uzaludno da kažemo da smo koristili teleskop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako je bitno da su ljudi raspoloženi za rad sa studentima jer im treba pomoć i ako već instrument bleji tu, zašto mladi ljudi pred kojima je dug put u nauci ne nauče malo bolje to i da se ispraksiraju i tako da budu u prednosti. Stvar je što smo mi lenji ili samo imamo puno obaveza (makar mislimo). Samo nismo lepo organizovani. Nedovoljno entuzijazma za &amp;quot;meni je to potrebno, koje god podatke da koristim moram znati kako se došlo do njih i kako bih mogao da &amp;quot;ponovim eksperiment&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S. &amp;quot;Ova slika nije loša&amp;quot; - možda zato što nikada nismo videli bolju.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loši uslovi + nemanje pojma o merenjima (klikni a, pa b i dobićeš nešto) + entuzijazam =  SVAP 2016&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvi dan je bio smireniji zato što smo imali priču o detektorima i to predavanje je bilo korisno. Malo filozofije nauke i puno oblaka. Čim ti neko jasno stavi do znanja nešto (neš fotkat klinac) onda ti nekako bude lakše. Ne nadaš se. Bilo da je to zbog, nismo planirali večeras, ili kiša će upropastiti teleskop, vlažnost je prevelika itd. apsolutno nije bitno. Znaš da neš fotkat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lažni utisak atmosfere se može videti na slici 1. Kao što se može videti, puni smo entuzijazma (LOL) ali &amp;quot;deep down&amp;quot; znamo da će ispasti oblačno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nije mi krivo što je tako ispalo. Možda smo to i zaslužili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S. M66 + oblaci (cista obrada u MaximDL-u bez fotoshopiranja)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M66 + oblaci&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="../images/svap_2016/kupola.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="../images/svap_2016/M66.png" /&gt;
&lt;p&gt;Lazar Živadinović&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.4.2016&lt;/p&gt;
</content></entry></feed>